%% IOP - wymagania projektu
%

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{graphicx}

\title{Wymagania projektu ,,System rozproszonej kompilacji''}
\author{Marta Drozdek, Anna Lewicka, Wacław Banasik, Mateusz Machalica}
\date{19 marca 2012~r.}

\begin{document}

\maketitle

\section{Założenia wstępne}

System wymaga, aby na każdej maszynie, zarówno zdalnej jak i jednostce zarządajacej procesem konfiguracji był zainstalowany i skonfigurowany interpreter poleceń bash, daemon ssh oraz wszystkie programy, które byłyby potrzebne to lokalnego zbudowania projektu przy pomocy programu GNUMake. Dodatkowo na maszynie, na której jest wykonywany program, powinien być poprawnie zainstalowany GNUMake i lokalizacja jego pliku wykonywalnego powinna być dodana do zmiennej środowiskowej \$PATH.

\section{Wymagania funkcjonalne}

Podstawowe wymagania funkcjonalne dotyczące produktu wynikają z jego docelowego zastosowania jako zamiennik GNUMake’a przy budowaniu złożonych projektów. Wymagania funkcjonalne zostały wyspecyfikowane poprzez przypadki użycia. Aktorzy występujący w scenariuszach to:
\begin{itemize}
	\item użytkownik - programista, chcący szybko skompilować program
	\item centralny komputer na którym uruchamiana jest kompilacja
	\item pomocnicze jednostki kompilacji dostępne w sieci
\end{itemize}

\subsection{Scenariusz standardowy}

\begin{enumerate}
	\item Użytkownik podaje, jakie komputery są do dyspozycji
	\item Użytkownik rozpoczyna kompilację wpisując w konsolę polecenie dmake z argumentami jak w GNUMake (cele, [opcje]) 
	\item System buduje podane cele
	\item Efekt jest taki, jak przy użyciu GNUMake (wypisuje standardowe wyjście i wyjście błędów wykonywanych komend, zwraca odpowiedni kod wyjścia)
\end{enumerate}


\subsection{Scenariusz z błędem 1}

\begin{enumerate}
	\item Nie udaje się nawiązać połączenia z niektórymi komputerami
	\item System zgłasza komunikat o błędzie połączenia
	\item Program działa jak w scenariuszu standardowym na dostępnych komputerach
\end{enumerate}


\subsubsection{Scenariusz z błędem 1.1}

\begin{enumerate}
	\item Nie udaje się nawiązać żadnego połączenia
	\item System zgłasza komunikat o błędzie połączenia
	\item Kompilacja przy użyciu GNUMake
\end{enumerate}


\subsection{Scenariusz z błędem 2}

\begin{enumerate}
	\item Błąd składni w Makefile’u
	\item Wypisanie komunikatu błędu, dokładnie w takim formacie w jakim wypisałby go GNUMake
\end{enumerate}


\subsection{Scenariusz z błędem 3}

\begin{enumerate}
	\item Błąd kompilacji na jednym z komputerów
	\item Dokończenie tworzenia równolegle kompilowanych celów na pozostałych jednostkach
	\item Wypisanie komunikatu o błędzie i standardowego wyjścia z kompilatora
\end{enumerate}


\subsection{Scenariusz z błędem 4}

\begin{enumerate}
	\item Nierealizowalny plan wykonania kompilacji
		\begin{itemize}
			\item Cykl w zależnościach
			\item Brak plików źródłowych
			\item Brak przepisu na zbudowanie jednego z plików pośrednich lub samego celu
		\end{itemize}
	\item Komunikat o błędzie z podaniem przyczyny
\end{enumerate}


\section{Wymagania pozafunkcjonalne}

\subsection{Wygoda}

Jako zamiennik GNUMake’a program powinien obsługiwać taką samą składnię jak oryginał i udostępniać taki sam interfejs użytkownika, format komunikatów wypisywanych przez program będzie zachowywał zgodność z pierwowzorem tam, gdzie to możliwe, z racji rozszerzonej funkcjonalności.
Jedyną wspieraną wersją językową będzie wersja angielska.


\subsection{Bezpieczeństwo}

W zależności od konfiguracji, można opisywać dwa przypadki użycia systemu, które istotnie różnią się wymaganiami odnośnie bezpieczeństwa.

\subsubsection{Zaufana sieć (lokalna)}

W przypadku wykorzystania systemu do budowy oprogramowania na zdalnych maszynach, znajdujących się w zaufanym środowisku, np. tej samej sieci lokalnej, nie wymaga się szyfrowania połączeń pomiędzy komputerem zlecającym kompilację a zdalnymi maszynami.

\subsubsection{Niezaufane medium pośredniczące}

W przypadku wykorzystania do komunikacji pomiędzy maszynami np. Internetu, wymagane jest pełne szyfrowanie, protokół zdalnego wykonywania zadań oraz wymiany plików źródłowych i wynikowych powinien zapewniać przynajmniej taką poufność i potwierdzenie tożsamości, jak protokół SSHv2.


\subsection{Szybkość}

Docelowo system ma przyspieszać kompilację projektów, które składają sie z wielu niezależnych części i których kompilacja może zostać zrównoleglona w wystarczającym stopniu aby zniwelować opóźnienia spowodowane zdalną komunikacją maszyn uczestniczących w procesie kompilacji.
Jeśli zaniedbać opóźnienia związane ze zdalną komunikacja przez sieć, system ma działać nie wolniej niż wykonanie GNUMake’a na pojedynczym komputerze.


\subsection{Usability}

Z racji zamierzonej zgodności ze standardem (jakim są pochodne make’a) w większości wypadków nie będą potrzebne żadne modyfikacje do istniejących skryptów, obsługa programu nie będzie również wymagała zaznajamiania się z nowymi opcjami, zamierzamy implementować podzbiór opcji GNUMake’a i dodatkowo flagi regulujące działanie systemu koordynowania zadań na zdalnych maszynach.


\subsection{Komunikaty o błędach}

Takie same jak w GNUMake, dodatkowo komunikaty o niepoprawnej konfiguracji maszyn kompilujących, braku łącznosci lub innych problemach związanych ze zdalnym wykonywaniem zadań.
Tak jak GNUMake program będzie wypisywał standardowe wyjście i wyjście błędów wszystkich komend, kóre wykona celem zbudowania zawartości opisanej w Makefile’u.


\subsection{Estetyka}

Piękny czarny terminal.


\end{document}
